+++
layout="docs"
title= "Les Tableaux"
description = ""
group= "programmer"
section="csharp"
toc= true
date= "2022-09-02T11:35:25+02:00"
draft= false
+++
{{< callout >}}
**Info**
Pour faciliter la compréhension du langage, nous utiliserons le mode console.
{{< /callout >}}
## 1 - Les tableaux simples
C# comme tout langage de programmation, permet de stocker des variables dans des tableaux. Un tableau est composé d’un **nombre déterminé** de variables de **même type** (primitif ou objet).

Nous avions vu précédemment qu’une variable peut être représentée comme étant une boîte dans laquelle on met quelque chose, un tableau est aussi une variable, mais une boîte dans laquelle on met plusieurs choses
```csharp
int[] tableaudentier // tableaudentier est donc un tableau d’entier
string[] tableaudechaines // tableaudechaines est donc un tableau contenant des chaînes de caractères
```
Les crochets permettent de spécifier qu’il s’agit d’un tableau. Toutefois, à ce niveau, les tableaux sont déclarés, mais non créés. En fait, ils n’existent pas concrètement en mémoire, vous venez de définir une entité virtuelle. Pour pouvoir les manipuler, il faut donc les construire :
```csharp
tableaudentier = new int[625];
tableaudechaines = new string[100];
```
{{< callout >}}
**Remarque**  
La taille du tableau est définie au moment de sa création et ne peut plus être changée par la suite. Si on manque de place dans un tableau, il faut donc obligatoirement en créer un nouveau plus grand.
{{< /callout >}}
Une fois créé, le tableau est vide, les cellules sont initialisées à :

- `0` pour les tableaux de valeurs numériques,
- `false` pour les booléens,
- `null` pour les tableaux d’objets.

L’accès aux cellules se fait en spécifiant un nombre entier (de type byte, char, short, ou int) **indexé à partir de 0**.
```csharp
tableaudentiers[0]=24; // on place 24 dans la première cellule.
int i=8;
tableaudentiers[1]=i ; // Maintenant la deuxième cellule a reçu 8.
i=tableaudentier[0] ; // Maintenant i est à 24.
tableaudechaine[6]="coucou" ; // Là je pense que vous avez compris !?
```
Les valeurs, d’un tableau, peuvent être créées au moment de son instanciation, ce qui définira aussi sa dimension.
```csharp
int[] tableaudentier={1,2,3,7,6,4,9,4,8};
string[] tableaudechaines = { "Nicolas", "Jean", "Fabrice", "Michel", "Maxime" };
```
{{< callout >}}
**Remarque importante**  
Les tableaux sont alloués dynamiquement. Leurs tailles peuvent donc être le résultat d’une expression.
{{< /callout >}}

```csharp
personne[] famille;
famille = new personne[2+nombreenfants];
```
Les tableaux sont traités en C# comme des types à part entière. Il est donc très facile de travailler avec. Par exemple, la méthode Length vous permettra de connaître la taille de votre tableau.
```csharp
monTableau.Length; //renvoi un entier indiquant la taille du tableau
```
## 2 - Tableaux multidimensionnels
Il existe deux types de tableaux multidimensionnels : les matrices qui sont des tableaux comportant le même nombre de colonnes que de lignes et les autres tableaux dont on peut déterminer précisément la taille pour chaque ligne et pour chaque colonne.

```csharp
int[,] tableauEntiers = new int[4,4]; //Une matrice 2D d’entiers à 4x4 cases
char[,,,,] tableauCars = new char[20,20,20,20, 20];   //Une matrice 5D de 20x20x20x20x20 caractères
```
Le nombre de virgules entre les crochets indique si le tableau est bidimensionnel, tridimensionnel, quadridimensionnel, etc. À chaque virgule, une nouvelle dimension est créée.

Si vous aviez le droit avec une matrice ou un tableau unidimensionnel de préciser la taille de chacune de leurs dimensions en même temps que leur déclaration, c’est bien parce que ces tableaux-ci sont des cas particuliers. 
Pour un tableau multidimensionnel « classique », vous ne pouvez mentionner la taille que de la 1ʳᵉ dimension. Pour les autres dimensions, il faudra le faire plus loin dans le code.

```csharp
int[][] tableauEntiers = new int[4][];
tableauEntiers[0] = new int[10];
tableauEntiers[1] = new int[5];
tableauEntiers[2] = new int[4];
tableauEntiers[3] = new int[7];
```
Ce tableau peut donc se représenter comme ceci en fin de compte :

{{< figure-abs "images/csharp/tableauMultidimensionnel.png" "tableauMultidimensionnel" >}}

{{< callout danger>}}
**Interdiction**  
Par contre, il est interdit de faire :

```csharp
int[][] tableauEntiers = new int[4][4];

```
{{< /callout >}}
